<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><elements><element id="3701e56d-cbbf-4125-bce3-cffcd3b10b4f">Tektur CCMS</element><element id="37aa8a92-5d62-431a-a248-92f4c263fec7d6e4">Tekur CCMS ist ein web-basiertes Component Content Management System und befindet sich noch in der Entwicklung.</element><element id="38143bbb-a376-4cea-8186-45b1df3cf3fdd6e8">Hier sind einige Random Features:</element><element id="7aefc38e-e464-4e9e-a29a-026663288c9ed6e12">Die Inhalte werden nach dem DITA Content Model eingegeben. Die Ausgabe erfolgt über ein automatisches Satzsystem.</element><element id="8094a52c-a82b-4bd1-a0ef-1542e91572d9d6e15">Grafiken können für die PDF-Ausgabe seitenbreit, spaltenbreit und in der Marginalie gesetzt werden.</element><element id="03d5536c-79b1-44d7-abff-baa6e2e58784d6e18">Die Breite der Marginalie ist stufenlos einstellbar; die PDF-Ausgabe ist bzgl. der Formatierung weitestgehend konfigurierbar.</element><element id="457849bf-4139-4402-952a-00ec5a8f62a3d6e21">Layoutoptionen bzgl. Papierformat, Bemassung und Schriftgrößen können über einen einfachen Dialog eingestellt werden.</element><element id="35dc9f79-95f2-42c1-a0a1-aff5f595230dd6e21">TOC und mehrstufige Register werden automatisch in der PDF-Ausgabe erzeugt.</element><element id="205f4efe-2336-48ed-84c3-b1789f734365d6e24">Die Zellenbreite von CALS Tabellen kann mit der Maus eingestellt werden; Funktionen auf Zellen sind weitestgehend implementiert.</element><element id="528ae63b-d6e7-44bc-92c4-17a10eaa2ec0d6e27">Copy 'n Paste funktioniert Element-weise und topic-übergreifend.</element><element id="4cb8d944-8dca-43e1-ad3e-119e25ea6214d6e33">Paras, Listitems und Sections können mit den Pfeilbuttons in der Toolbar nach oben und unten verschoben werden.</element><element id="789f4d8d-1d29-4ebb-88b8-e2a2a9e79984d6e30">Verlinkung auf andere Topics funktioniert über Referenzen und ein Linktext wird automatisch aktualisiert, wenn sich der Topic-Titel ändert.</element><element id="4c47333b-e4bd-4db3-8ad6-1ef26105a409d6e33">Die DITA-Map kann u.a. mittels Drag 'n Drop editiert werden; Im Topic Editor gibt es an jeder Stelle ein dynamisches Kontextmenü für weitere Optionen.</element><element id="b51d30aa-d035-4172-9b41-66aecf14b957d6e36">Valide DITA Strukturen können exportiert und importiert werden.</element><element id="8bae0b9a-3dea-4025-ae16-6e27eb8fb38bd6e46">Topics, Tasks und Maps können vom Autor an Reviewer und Approver für einen Kommentar- und Freigabeprozess überwiesen werden.</element></elements>