<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><topic id="44b03330-885f-4eee-a90b-3235d56161e7"><title id="b49f74f7-6d65-4672-beef-5fd92c877526">XML Datenbanken</title><body id="72db8e0f-a252-4a9d-ac99-80f159518570"><p id="23b4fccd-51f9-4064-b7df-46252a40211d">XML Datenbanken[[xe1:XML Datenbank]] konzentrieren sich im Gegensatz zu den verbreiteten relationalen 
Datenbanken auf die Struktur eines Dokuments, die abstrakt gesehen einen Baum darstellt, und weniger auf die Beziehungen zwischen Objekten, die eher einen Graphen aufspannen.</p><p id="01eaca65-7909-46d8-9223-3de00eed2606d6e6">Natürlich ist auch jeder Baum ein Graph ohne Kreise, und sicherlich kann man auch Bäume
in einer relationalen Datenbank abspeichern. Eine XML Datenbank ist aber für diese Struktur optimiert. </p><p id="b8e45351-2764-4e0f-9d4a-c78d2e149bced6e8">Es gibt gegenwärtig vier reine XML Datenbanken und einige Erweiterungen für konventionelle SQL Datenbanken:</p><dl id="ad8dbaef-90f1-4214-bf9e-9bb452bee61cd6e10"><dlhead id="d0ffda70-4795-4558-9a36-8ae55d7280c5d6e11"><dthd id="1a4a4df5-03a2-4ede-bc55-ed3d05f19807d6e12">Datenbank</dthd><ddhd id="fa6b8ccd-8191-4fd5-a757-cd951f939e6cd6e14">Besonderheiten</ddhd></dlhead><dlentry id="7e096901-e250-44c8-9b59-853d24b347fdd6e16"><dt id="c4e0e34b-f1aa-4718-81f8-4721a817d5e4d6e17">[[link]]eXist DB[[fn:EX;http://exist-db.org/exist/apps/homepage/index.html*Homepage zur eXist XML Datenbank]]</dt><dd id="840123ff-9cb2-4459-b777-b7c0d66ff6d9d6e19"><p id="3a5173f3-5cdb-4aff-b6ea-23fd95f7f1b9d6e20">eXist DB ist ein Open Source Projekt. Neben der Datenbank umfasst diese Software eine komplette Entwicklungsumgebung für Webapplikationen. Einige eXist Entwickler sind auf den gängigen Konferenzen vertreten ([[link]]XML Prague[[fn:XP;http://www.xmlprague.cz/*Website zur XML Prague Konferenz]]) und freuen sich über eine Kontaktaufname. Für diese DB xistiert ein 1-Klick Installer in Form eines Java Jars. eXist ist weit verbreitet im Bereich Digital Humanities (ein Fachbereich der Geschichts- und Kulturwissenschaften)</p></dd></dlentry><dlentry id="4c0d6d6d-8c58-42a1-b1f3-e607a897785ed6e22"><dt id="96e92ece-d37d-4167-a9c8-9b7f14d0147cd6e23">[[link]]BaseX[[fn:http://basex.org/*Homepage zur BaseX XML Datenbank]]</dt><dd id="00d7d675-d4d3-411e-9653-d00f8ca21d35d6e25"><p id="15075d1b-a56d-4be2-9b93-c5f50f833f6ad6e26">BaseX ist ebenfalls OpenSource und die Homepage macht einen ordentlichen Eindruck. Bisher bin ich noch nicht dazugekommen, BaseX zu evaluieren. Unter meiner Java 10 Installation lief erst einmal nichts, was mich an einer ersten </p></dd></dlentry></dl></body></topic>