<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><topic id="70e9195f-8072-415d-986a-6550ed24a577"><title id="a01d7a84-023f-4c62-ab06-1e8e8b069bed">Anwendungsgebiete</title><body id="3580b487-677d-4225-81e6-62e36d59520f"><p id="7f1ab7b8-ac75-40c7-9dd9-633dd060ba71"><b id="fce4f7a7-f0fc-4c59-88ce-4bd6cb6f62d3d6e5">XML,</b><b id="6b9cad23-aa9b-4b86-92b4-cfd5d4f413f8d6e7">XSLT</b>, XPATH, XSL-FO und XQuery sind Techniken um baumstrukturierte Daten - im Vergleich zu relationalen Daten - aus verschiedenen Quellen ineinader zu überführen, abzuspeichern, zu versenden, darzustellen und auszuwerten. Einfach gesprochen geht es um die Weiterverarbeitung solcher Daten - das XML kann dabei sowohl die Nutzdaten als auch die Steuerdaten tragen.</p><p id="e86b0f3d-f40e-4751-a355-f7b3f2e41783d6e6">Vom Aussehen her sind XML Daten im Prinzip Textdaten. Sie können sehr einfach mit einem Texteditor erstellt werden. Im Gegensatz zu Multimedia-Daten sind keine komplexen Tools, wie z.B. ein Grafikeditor, notwendig.</p><p id="941ec370-0569-49a3-8327-bcf7bb41b444d6e8">Auch relationale Daten können in Form von Tabellen, als Excel Tabelle oder bspw. als kommaseparierte Textdatei, aus einem System ausgespult und weiterverarbeitet werden. XML erlaubt es jedoch die Daten semantisch auszuzeichnen. Das geschieht durch das Klammern semantisch zusammengehöriger Elemente mittels Klammer-Tags und weiterer Kategorisierung dieser Informationseinheiten mittels weiterer Properties (Attribute) an diesen Tags. Durch das Verschachteln dieser geklammerten Komponenten entsteht ein Baum, der die Hierarchische Ordnung der Daten widerspiegeln sollte.</p><p id="bf0a54ff-fbef-4db1-b83b-d18fcc202108d6e10">Diese Baumstrukturen sind maschinell lesbar und die Daten können bevor sie von einem Versender zu einem Empfänger gehen, mittels eines automatischen Prozesses validiert werden. Dabei können sowohl der Inhalt als auch die Syntax anhand von definierten Regeln (Schemas) genau überprüft werden.</p><p id="eef6c182-a348-4979-bebc-64e3b7bc1e2ed6e12">Der XML Standard ist mittlerweile 20 Jahre alt. Zuvor gab es SGML, das zum Beispiel auch nicht abgeschlossene Tags erlaubt - also eine "Wohlgeformtheit" wird hier nicht verlangt. </p><p id="30432260-5058-47a4-8959-a37812962075d6e18">Der Übergang von SGML zu XML hat die Sache ein bisschen vereinfacht, eine weitere Vereinfachung brachte JSON als Standard. JSON wird gerne im Webbereich eingesetzt um baumstrukturierte Daten zu verarbeiten. JSON ist jedoch nicht so gut maschinenlesbar und es gibt noch nicht so viele Werkzeuge wie z.B. Code Editoren dafür.</p></body></topic>