<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><elements><element id="c16fd330-a145-443c-bf0a-2ca245527453">Push vs. Pull Stylesheets</element><element id="e2adb8e3-a080-41a2-a76f-c4a29dacd4d2">XSLT ist eine ereignisgesteuerte, regelbasierte Umgebung zur Konvertierung von XML Daten. Gerade der Vorteil des regelbasierten Ansatzes ist vielen Entwicklern nicht bewusst, und es entsteht Quellcode der aussieht, wie mit XPath angereicherter PHP Code.</element><element id="75d35ff2-13b7-4c17-9aef-8c028ca9a0a7d6e6">Wieso nimmt man dann überhaupt XSLT, wenn man keine Template-Match Regeln verwendet, oder nur spärlich verwendet?</element><element id="adf97e75-c632-445e-aa9f-914096737fdcd6e8">Um diesen Umstand aufzuklären ist ein bisschen Theorie notwendig:</element><element id="25f869b0-77ed-4bf0-ae0e-d6ad28dd4c25d7e14">Pull Stylesheet</element><element id="76327a5d-8727-46a9-9196-f78dfa9844a1d7e26">Push Stylesheet</element><element id="43976824-218f-4b76-9c34-24b9e47ccbfcd6e22">Das bisher Gesagte verdeutlicht zwar den \"Pull\" Ansatz, was genau aber ge\"pusht\" wird, ist vermutlich noch unklar. Betrachten wir XML in der Baumdarstellung.</element><element id="319ef108-e943-4557-b2f2-cbf0a7f17a81d7e42">Transformation des Quellbaums in den Zielbaum</element><element id="84d2229a-ea25-4543-8c97-0ba238add5b8d6e45">Remove</element><element id="55bc5ab5-3a61-4a2d-931a-869b2a1271abd6e48">Beim Betreten einer leeren Match-Regel wird ein Teilbaum nicht kopiert</element><element id="1d2fa28e-b42a-4d7e-8251-9021a2d5c910d6e52">Bypass</element><element id="f3efa098-bd76-4f6b-98e9-9407409a1ccfd6e55">Beim Betreten einer Match-Regel ohne Kopieranweisung wird der Knoten übersprungen</element><element id="5642055c-b103-4032-83ea-fbcacc830f0cd6e59">Push</element><element id="6cbf3169-aec8-4162-bcde-7fbc915a27c2d6e62">Durch gezielte Auswahl einer Knotenmenge auf der Descendant-Achse wird der XSLT Prozessor in eine bestimmte Richtung ge\"pusht\".</element><element id="299d3e98-3089-4974-a46a-bf457340a701d6e52">Pull-Stylesheets werden gewöhlich mit  Loops programmiert. Dieser Ansatz ist meiner Ansicht nach gebräuchlich, wenn keine großen DTD Änderungen zu erwarten sind, der XML Baum flach strukturiert ist und die Anforderungen an die  Knvertierung relativ einfach sind, bspw. beim Auswerten \/ Konvertieren von Konfigurationsdateien. In alles anderen Fällen sind Push-Stylesheets vorzuziehen, d.h. möglichst wenige  loops und möglichst viele Template-Match Regeln.</element></elements>