<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><elements><element id="47f2fdc5-eca0-4e9b-bfc8-f2fbd76403d8" type="para">Professionelle XML Verarbeitung</element><element id="25b21e23-d4ce-4721-a7d1-2c6b83245a70" type="para">Vom Single-Source Publishing bis zur Generierung von Java Code aus Klassendiagrammen. XSLT ist in vielen großen Softwareprojekten vertreten. Heute liefert eine Suche nach bspw. 14.868.501 Treffer. </element><element id="012db970-b72c-425a-a3ad-3e817e002282d6e7" type="para">Single Source Publishing</element><element id="e88e78e7-d931-45f4-bb7f-0e055e7db65cd6e9" type="para">Aus einer Quelle werden viele Ausgabe Formate generiert. Gängige Formate in der Technischen Dokumentation sind elektronische Ausgabe-Formate wie: CHM , EclipseHelp , JavaHelp , ePub , ..., Print-Ausgabe Formate, wie PDF oder Adobe Framemaker , oder XML Standard Austauschformate, wie DITA , S1000D , PI-MOD  oder TEI  . Vorteile:</element><element id="ada9653b-2335-47be-bcd7-a5042e1aedfed6e13" type="para">Bei einer Änderung in der XML Quelle werden auch automatisch alle anschließenden Formate aktualisiert.</element><element id="9c7312ef-0291-4c2d-8fd1-5e3454490334d6e16" type="para">Strikte Trennung von Content\/Semantik und Layout\/Design.</element><element id="134e480d-ab4c-4554-95d7-55cceb619677d6e19" type="para">Auf der XML Quelle sind XML Features möglich, wie: Modularisierung : Erlaubt die fein-granulare Wiederverwendung  von Content-Bausteinen, sowie das Verlinken, Filtern, Suchen und Exportieren derselben. Generalisierung  ist ein DITA Konzept, welches die Wiederverendung von angepassten Topics in anderen DITA Systemen ermöglicht. Gültigkeiten  erlauben die bedingte Anwendung von Content-Bestandteilen auf Satz und Wort-Ebene. Versionierung  und Diffing  - Vergleich von Änderungen zwischen Versionen. Intelligente Querverweise  : Ein Link zwischen einzelnen XML Topics bleibt versionstreu. Automatischer Satz , inkl. Zusamenhalte- und Trennregeln für Seiten, Absätze und Blöcke (Listen, Tabellen, etc).</element><element id="23dc2a71-64a3-4305-b3d7-81094ca5bcd8d6e22" type="para">Veraltete Formate können ausgetauscht werden, ohne dass der Content geändert werden muss oder verlorengeht.</element><element id="47b354c2-4b48-48c9-ac10-ed3f041feb2fd6e25" type="para">Die XML Quelle kann ohne Aufbereitung in anderen Systemen wiederverwendet werden.</element><element id="252ae481-7a29-4117-9b72-94ae88638e75d6e28" type="para">Es gibt weit verbreitete Standards zur Struktur der XML Quelle.</element><element id="578ead23-ba8a-4186-bf96-e9c9dae8ec9fd6e31" type="para">Nur das XML wird in der Datenhaltung persistiert.</element><element id="c6122f80-b8a0-4cca-9939-4122325dfef2d6e34" type="para">Es gibt spezialisierte XML Datenbanken , die besonders gut auf Baumstrukturen arbeiten. (Dokumente sind per se baum-strukturiert und sind eigentlich für eine relationale Datenbank ungeignet)</element><element id="df845a80-c690-4551-af36-90a401ff12aed6e36" type="para">Die Redaktionssysteme der Technischen Dokumentation der führenden Hersteller in Deutschland haben XML unter der Haube und setzen auf die Single-Source Strategie .</element><element id="c2ea4ffe-bfc9-4c96-b5d9-d793083fc510d6e39" type="para">Code Generierung</element><element id="62ada423-a662-4d08-ba65-63ccadd079ced6e41" type="para">Nachdem man bei XSLT im Format der Ausgabe frei ist, kann auch direkt Plain-Text mit XSLT Regeln generiert werden. Daher liegt es nahe sich jegliche Form von Quelltext aus einer XML Repräsentation erzeugen zu lassen. </element><element id="52746a75-07e2-4452-8f21-1fb22d4e1332d6e43" type="para">Beispielsweise speichern gängige CASE Tools (Computer Aided Software Engineering) UML Diagramme im XML Format ab, so z.B. ArgoUML .</element><element id="a655bc68-8f84-470f-ad3f-a5bb41b19aa6d6e48" type="para">Diese Klassendiagramme lassen sich mittels XSLT direkt in Java-Code transformieren, wie z.B. in einem kleinen Open Source Projekt (aus vergangenen Tagen) : Butterfly Code Generator </element><element id="ba1967f4-d697-4466-8455-dd17d935c68ed6e53" type="para">Es gibt auch einen schönen Artikel dazu im Java World Journal .</element><element id="bd0e17e7-dce2-45a0-b5eb-90297e678e88d6e56" type="para">Migrationen und Konvertierungen</element><element id="b7221c07-bea2-4a1e-a1cd-09318580ea8dd6e58" type="para">Für jede erdenkliche Art der Migration eines XML Datenbestands oder eines Datenbank-Dumps \/ -Exports im XML Format, zwischen Produktversionen oder zwischen Dienstleister- und Dienstnutzer-Systemen, bietet sich XSLT zur Transformation an.</element><element id="755dccf0-48c4-4b8f-a778-4e4eb27089a9d6e60" type="para">Dabei ist zu beachten, dass XSLT besonders schnell und gut auf verschachtelten Strukturen arbeitet. Entartet ein Baum zur Liste und\/oder sind nur geringe Strukturanpassungen notwendig, wird man sich mit einem schnellen SAX Parser leichter tun.</element><element id="e438ab3c-2aa9-4400-a40a-9181c1911835d6e90" type="para">Mittels der XSLT 3.0 Streaming Option können auch sehr große XML Quellen (Big Data) verarbeitet werden. Saxon bietet bspw. diese Streaming Option .</element></elements>