<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><topic id="e6f0d83b-432a-41aa-9dfa-35cff640926f"><title id="140ad880-94b2-4f6f-8323-d5ff5a36914a">Technische Dokumentation</title><body id="401e1697-a27d-491e-8930-372ae2c367f9"><p id="b475b76c-c8f4-4941-8b2c-3107d3aa7b0f">95% aller technischen Dokumente werden vermtl. mit Micro$oft Word produziert. 
Es gibt jedoch einige Use Cases in denen ein Standard Word Prozessor nicht optimal ist.</p><section id="652d4dba-bea9-4792-b834-1d28c8ee8787d7e6"><title id="78358ab1-5cb8-4a15-9dde-ed9b6adfbb4cd7e7">Use Cases</title><p id="3f5d7b62-d638-4cd3-8b25-30ea0e0f587dd7e9">[[subtitle:Maschinenbauer]] </p><p id="c07d1da6-2a96-407e-b14a-3857821f1dbcd7e11">Ein Maschinenbauhersteller[[xe1:Use Cases;xe2:Maschinenbauer]] verwendet bestimmte Bauteile in mehreren Maschinen. 
Die Dokumentation dieser Parts soll mit wenig Aufwand in verschiedenen Büchern
wiederverwendet werden. Copy 'n Paste kommt nicht in Frage, da sich wegen des schnellen
technischen Fortschritts, die Dokumentation häufig ändert. Zudem läuft auf etwas älteren
Maschinenmodellen noch eine alte Version von Micro$oft Windows, so dass ein Service-Techniker
an der Maschine auf eine Dokumentation im veralteten Windows Hildeformat CHM angewiesen ist.</p><p id="f7d7011a-8666-463d-97cc-d35427254142d7e13">[[subtitle:KFZ Hersteller]]</p><p id="0584e8f2-0fdf-4ae2-8c58-f5cc907a5f52d7e15">Ein KFZ Hersteller[[xe1:Use Cases;xe2:KFZ Hersteller]]  hat verschiedene Automodelle im Angebot. Da sich die Fahrzeuge in über 
hundert Ländern verkaufen lassen, sind Handbücher in vielen Sprachen verfügbar. Es
enstehen enorme Übersetzungskosten, selbst für Teile, die in allen Büchern denselben
Inhalt tragen, wie bspw. bestimmte Warnhinweise.</p><p id="07d5d3ef-f35e-4e7e-b065-236e473cd97dd7e17">[[subtitle:Kommunikationstechnik]] </p><p id="c1ddc0b9-5613-43aa-b9b3-8ae3718adad6d7e19">Ein Hersteller in der Kommunikations- und Signalerfassungstechnik[[xe1:Use Cases;xe2:Kommunikations- und Signalerfassung]]  will die Erstellung von 
Datenblättern automatisieren, indem direkt Messergebnisse aus einer Datenbank in die 
Dokumentation wandern. Dadurch werden die Kosten bzgl. einer manuellen Bedatung minimiert.
Gesucht ist ein automatisierter Prozess, der die bereitgestellten Daten zur Dokumentation
hinzufügt.</p><p id="d8b5c3b9-9e75-4512-8c38-37bb3721d54fd7e21">[[subtitle:Fluggesellschaft]] </p><p id="657880c2-4355-46ca-b6b7-bdd8857cc318d7e23">Eine Fluggesellschaft[[xe1:Use Cases;xe2:Fluggesellschaft]]  stellt für ihre Piloten eine eigene Dokumentation zu ihren Flugzeugtypen 
bereit. Da die Piloten bei der Erstellung der Doku als sogenannte "Subject Matter Experts"[[xe1:Subject Matter Experts]]  mitwirken, genügt es nicht nur ein Handbuch in Papierform zu produzieren, sondern auch ein interaktives
Portal ist notwendig, mit dem die Piloten die Dokumentation Korrekturlesen und Freigeben können.
Schliesslich brauchen sie auch noch eine Version der Doku auf dem Tablet, um bspw. Checklisten vor
dem Start interaktiv abhaken zu können - diese Funktionalität rangiert gewöhnlich unter der Bezeichnung 
"Electronic Flightbag - EFB"[[xe1:Electronic Flightbag]] .</p></section><section id="2fecbeef-d8e0-4685-af48-592cb32e03d5d7e25"><title id="808ee4ad-8c10-4b03-8854-85b47f27d6c8d7e26">Konzepte</title><p id="7eb0580e-d43b-441a-afc1-c0dbd1c2d7b5d7e28">Um die zuvor genannten Use Cases realisieren zu können, wurden im Bereich Technische Dokumentation 
Konzepte entwickelt, die sich stets - unter Einbezug der aktuellen technischen Möglichkeiten - weiterentwickeln.
Einige dieser Konzepte sind im Kapitel <xref href="792c9845-7c63-4a18-8aee-1878763200b5" id="8d271574-5670-4439-b5c4-829a97fcbc96" type="topic">Anwendungsgebiete </xref> schon kurz genannt. Im Bezug auf die Use Cases oben sind die folgenden
interessant:</p><p id="b51cd460-08f1-4b37-a46c-88ed83b73bc7d7e30">[[subtitle:Modularisierung und Wiederverwendung]] </p><p id="c6da319f-e4f9-4996-a33b-082b2eb51b7bd7e32">Durch eine feingranulare Modularisierung[[xe1:Konzepte;xe2:Wiederverwendung]]  des Content existiert jede Informationseinheit im System nur einmal, 
und kann in verschiedenen Publikationen referenziert werden. Die Auflösung dieser Referenz geschieht 
zum Zeitpunkt der Auslieferung des Ausgabeformats, d.h. bei der Bestückung des Webservers mit einer 
Online-Dokumentation oder beim Erzeugen von XSL-FO als Vorformat für eine Print-Publikation mittels PDF.</p><p id="4a106c57-3d99-458a-84bc-f467ab27594ed7e34">[[subtitle:Single Sourcing]] </p><p id="739bc068-5e2b-470e-bd5a-c2b8e2704ef5d7e36">Aus einer Quelle werden mehrere Ausgabeformate erzeugt[[xe1:Konzepte;xe2:Single Source Publishing]]. Dadurch wird Redundanz vermieden und alle Publikationen
können so stets aktuell gehalten werden. Wenn sich die Quelle ändert wird automatisch auch das Ziel aktualisiert.
Gängige Ausgabeformate sind PDF, Online-Hilfe, Online-Portale, eBook Formate, usw.
Auch veraltete Legacy Formate, wie Windows Hilfe CHM, können bei Bedarf über eine neu hinzugefügte Ausgabestrecke 
realisiert werden ohne den Kern des Systems zu belasten.</p><p id="044c4b10-d41b-40ec-821d-7954de09b99ed7e41">[[subtitle:Variantensteuerung]]</p><p id="bee142cc-5e83-4550-92f9-a2f3a88b1b94d7e43">Über konditionale Bedingungen <i id="f18ec577-206a-40e3-a862-7f4db9a9eba3d7e45">"Gültigkeiten"</i> auf Kapitel- und Elementebene kann die Ausgabe für verschiedene Produktvarianten feingranular gesteuert werden. Dabei werden z.B. die Varianten in einer (Entscheidungs-)baumstruktur unabhängig von der Publikation verwaltet. Erst beim Publizieren wird entschieden, welche Grafiken und Satzbausteine herangezogen werden.</p><p id="2cc0ff32-231f-4ca0-b5a2-d5a9e8bd2cfad7e38">[[subtitle:Übersetzungsmanagement]] </p><p id="fe911ed8-08a7-4ccc-a242-04bd618b3da0d7e40">Die Übersetzung[[xe1:Übersetzungsmanagement]]  einer Quellsprache in eine Zielsprache wird gemeinsam mit der Quellinformationseinheit verwaltet. So kann 
auch auf Seiten der Redakteure eine Versionshistorie bzgl. der Übersetzungen gepflegt werden. Die Abhängigkeit
zum Übersetzungsdienstleister wird dadurch minimiert. Einmal getätigte Übersetzungen können wiederverwendet 
werden und belasten das Budget nicht.</p><p id="fa320d10-86d4-4f8c-8bc5-225c2ffa98e5d7e42">[[subtitle:Automatischer Satz mit XML Technologie]] </p><p id="6a7c2446-5c85-4fde-855e-d8270b0003ddd7e44">XML ist gängiges Datenformat in der Industrie. XML Daten aus unterschiedlichen Quellen und über verschiedene Wege, 
wie Datenbanken, Webservices, mittels BPM Prozesse, Ablageverzeichnisse, manueller Bedatung, usw. gelangen in eine
Publikationsinstanz.[[xe1:Automatischer Satz]] </p><p id="b5475ea1-a8fc-4e42-aea2-c4f5fe1a050bd7e49">Diese wird als Single Source Quelle in die Ausgabeformate transformiert. Natürlich verlangen
diese automatischen Eingabeprozesse auch eine automatische Ausgabe. Für Online-Formate ist das weniger tragisch,
aber für Print-Formate zählt ein guter Umbruch auf Paragraph-, Spalten-, Tabellenzeilen- und Seitenebene. Auch 
Grafiken und Tabellen müssen gut umbrechen, bspw. soll der Untertitel immer an der Grafik gehalten werden und 
Tabellenzeilen sollte, auch wie Paragraphen, keine [[link]]Hurenkinder und Schusterjungen[[fn:https://de.wikipedia.org/wiki/Hurenkind_und_Schusterjunge*Wikipedia-Seite zum Thema Hurenkinder und Schusterjungen]] erzeugen.[[xe1:Schusterjungen und Hurenkinder]] </p><p id="40f5665c-6ef5-421f-91e3-7a98c8b5349bd7e46">[[subtitle:Moderne End-User Applikationen]] </p><p id="3deaed9e-554f-48c1-b9e7-862c2e6e8652d7e49">Schlussendlich liefert Word keine Datenbasis für moderne Applikationen, wie interaktive Portale oder Smartphone-
bzw. Tabletapplikationen. Gegenstand aktueller Forschung sind VR und AR, bspw. sollte es genügen eine bestimmte
Maschine im Fokus seines Smartphones zu halten, um relevante Technische Dokumentation zu übertragen. Auch werden 
neue Metadatenkonzepte erforscht, wie die Modellierung der Beziehungen zwischen einzelnen Informationseinheiten
über RDF Tripel.</p><pre id="f0583ac5-bc42-4cad-9080-f53cef0ca9dad7e63" xml:space="preserve">Bsp.: Bauteil A hat Funktion X in Maschine Q aber Bauteil A hat Funktion Y in Maschine W. 
Zeige mir alle Funktionen von Bauteil A.</pre><p id="83996541-9c46-48d9-bbb0-b0c8de44800ed7e53">Spezielle Content Delivery Portale[[xe1:Content Delivery Portal]]  spannen dazu einen Beziehungsgraphen auf und ermöglichen das schnelle Bereitstellen
der gesuchten Information. Federführend ist hier der [[link]]iiRDS Standard[[fn:https://iirds.org/*Webseite zum iiRDS Standard]].</p></section><section id="ee3cf79e-4720-4b1b-a167-476fdeb55185d7e67"><title id="80de8ebe-ce78-4ddc-bba7-97c68b3fd86cd7e56">Werkzeuge</title><p id="4b1d0279-378b-4706-a39f-3c4919ff457ad7e58">Um die genannten Use Cases umfassend zu erschlagen sind spezielle Content Management Systeme erforderlich, 
sogenannte [[link]]Component Content Management Systeme[[fn:https://en.wikipedia.org/wiki/Component_content_management_system*Wikipedia Seite zum Thema Component Content Management]].[[xe1:Component Management System]]  Diese Systeme existieren größenteils seit den 90er Jahren, laufen auf dem Desktop und erfordern enorme Betriebs- und Einführungskosten,
die sich nur größere Konzerne und Unternehmungen leisten. [[link]]Tektur CCMS[[fn:http://www.tekturcms.de*Homepage von Tektur CCMS]] versucht hier mit einer
modernen, webbasierten und kostengünstigen Lösung in die Bresche zu springen.</p></section></body></topic>