<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><topic id="8ae493b1-a854-4349-8aff-3bc901e07199"><title id="67b2fea2-88ac-4cbc-9763-0e31cf89b469">Intro</title><body id="ba3c8040-10ea-44b1-bc9a-5270ed596ace"><fig id="e8c23b99-cb6e-4750-a982-e6d18aa2e18bd6e4" expanse="spread" frame="all" scale="50" status="changed"><image id="c51ab291-cb86-4e21-a41f-c4367a3146d4d6e5" href="dita-logo.jpg"/></fig><p id="ad8ab8d5-a2a2-4ed0-9ff6-3efcda000ad5d6e6">Dieses Buch wurde mit Tektur CCMS erstellt. Tektur ist ein einfach zu bedienender kollaborativer Editor um [[link]]<b id="94407d0c-f193-470f-b401-25083a9de846d6e8" href="undefined">DITA</b>[[fn:https://de.wikipedia.org/wiki/Darwin_Information_Typing_Architecture*DITA ist ein Standard im Bereich Publishing und löst ältere Dokumenttypen, wie z.B. Docbook ab. Beispielsweise ist DITA ein gutes Modell für Softwarehandbücher und zugehörige Online-Dokumentation.]] Inhalte erstellen, als PDF ausgeben und pflegen zu können. Die Eingabe erfolgt dabei per [[link]]<b id="8cf9c52d-cf74-4f66-9f06-619feac45a9ad6e11" href="undefined">WYSIWYG</b>[[fn:https://de.wikipedia.org/wiki/WYSIWYG*What You See Is What You Get - Mit dieser Eingabemethode hat der Autor schon ein Bild davon, wie sein Text gedruckt werden kann.]] mit geführter Benutzerinteraktion. Die Inhalte werden als einzelne Topics verwaltet, die in verschiedenen Maps referenziert werden können; Stichwort: [[link]]<b id="95884a59-b326-4e4d-b47c-56d4427a28a1d6e14">Topic Based Authoring</b>[[fn:https://en.wikipedia.org/wiki/Topic-based_authoring*Beim Topic Based Authoring wird der Content feingranular in Informationseinheiten aufgegliedert, die sich dann über Referenzen in verschiedene Publikationen einbinden lassen.]].</p><p id="1e9e7b35-22ad-4819-b062-c0f43536e06dd6e10">Sonstige Features: Rechte- und Rollensystem, Versionskontrolle, konfigurerierbarer Workflow mit Review &amp; Approval Fuktionen. Auf dem [[link]]Entwicklerblog[[fn:http://www.tekturcms.de*Das ist die private Homepage des Autors mit einer kompletten Liste seiner Hobby-Projekte seit 2000.]] kann man sich über den Fortschritt informieren.</p><note id="ba651c03-a705-4ec9-b736-abd9eaccccf1d6e19"><p id="25b00336-a77d-43f8-ace7-62c8986e20fbd6e11">Dieses Buch ist <b id="77d30c9c-50f6-4d61-bfa5-dc024dfbfa29d6e22" href="undefined">WORK IN PROGRESS</b> und dient in erster Linie als Test für Tektur CCMS. Der Feinschliff kommt noch! Momentan schreibe ich alles was mir irgendwie interessant erscheint - je nach zeitlicher Möglichkeit mehr oder weniger umfangreich - auf und binde die Topics in eine Map ein, um ein PDF erzeugen zu können.</p><p id="5797e76b-5aad-494e-8fdf-779c363c3399d6e25">Wie schliesslich Struktur und Inhalt genau aussehen sollen, werde ich mir zu einem späteren Zeitpunkt noch genau überlegen :-]</p></note></body></topic>