<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><elements><element id="fbbe8267-ed7b-4b78-b547-d00fe41f0b5c">Webservice Calls mit  und  </element><element id="cfd5bdf8-a043-405f-a3f7-1feb395fbd3d">Eine verbreitete Paxis ist es, mit der Funktion  oder kurz  \nentfernte Ressourcen in die Transformation einzubinden. \nBei einer Schematron-Validierung, würde bspw. eine Regel, wie:</element><element id="9fc3fa46-8e19-4c2b-90cf-0f2a76ef18eed6e8">einen entferneten Webservice aufrufen und prüfen, ob für den Angestellten mit \neine Kündigung vorliegt. Ist dies der Fall, so ist die negative Zusicherung  nicht\nerfüllt und die Schematron Regel feuert - was sich wohl im einfachsten Fall in einem \nLogfile Eintrag äussern sollte.</element><element id="e3b1a6ca-7163-4c64-a69d-a1f4277847d5d6e10">Was vermutlich viele noch nicht kennen - ich nehme jetzt einfach mal an, dass mein \nbisheriger Kenntnisstand dem der Mehrheit der XML-Entwickler entspricht - ist der Umstand,\ndass auch die Funktion  eine URL als Parameter nimmt:</element><element id="9992ff44-8622-4832-a290-5b53de8787fbd6e14">Während mit  oder  ein zurückgeliefertes XML Fragment \nprozessiert wird, erwartet  z.B. einen JSON-String, der dann mittels\nder Funktion  nach XML konvertiert werden kann.</element><element id="3b7e4ebd-cc5a-448c-8ae5-85e90302d51dd6e16">Beispielsweise könnte die Gegenseite zum  Template mittels XQuery\nfolgendermassen realisiert sein:</element><element id="83a12eb2-9d2c-4bea-9d00-463280925e65d6e20">(Mehr zu XQuery und den hier verwendeten Konstrukten, wie ))</element><element id="dc9f1757-17d5-4982-9f9b-b624dcc9f86cd6e22">Das zurückgeklieferte JSON Dokument sieht dann so aus:</element><element id="c16d857e-bf25-4013-a637-fb1f1f42b212d6e27">Konvertiert nach XML erhält man eine Map Struktur:</element><element id="5aa1c1a3-6eaa-470b-bbb0-9cecf34158c3d6e31">was den Selektorausdruck im obigen XPATH erklärt:</element><element id="423a28a9-42c2-4e62-b73c-c2a48f68c079d6e35">Resultat der Konvertierung wäre also dann - wie erwartet - ein um \ndas  Flag erweitertes \nElement:</element><element id="d6ebc0e3-4946-40df-99b9-89d396165f96d6e39">Sicherlich wird der XML Entwicler eine XML Datenbank, wie MarkLogic, vorziehen\nund sich gleich XML Fragmente ausliefern laasen.  ist aber bspw. mit\nMongoDB\nrealisiert, die auf JSON arbeitet... Nicht zuletzt deshalb finde ich JSON Verarbeitung\nmit XSLT recht spannend.</element></elements>