<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><elements><element id="1ea26780-291c-470f-9559-616cfb744574">XSLT - die Programmiersprache im XML Bereich </element><element id="6c18d950-e0eb-4640-88c5-4abf302e2459">XSLT ist im Bereich XML ganz gross, ausserhalb kennt man sie kaum. Im TIOBE Index von 2003 rangierte XSLT einmal auf Platz 60 an letzter Stelle der Liste.</element><element id="99c64570-4fcf-4448-ba34-59d5cfd8be53d6e9">Im Bereich XML würde aber ohne XSLT nicht viel gehen. Es gibt einige exotische Anwendungsgebiete in denen XML effizient \nmit LISP Dialekten verarbeitet wird, bspw. die Verarbeitung von - nach XML konvertierten - EDI X12 Nachrichten.</element><element id="28d3fd5c-15c3-4ca9-b908-d747e65b8f28d6e17">Auch im Bereich Publishing in der Luftfahrt hat sich SGML als Vorreiter von XML im S1000D Standard wacker gehalten. Hier wird teilweise noch mit proprietären Programmiersprachen, wie Metamorphosis, gearbeitet.</element><element id="d9f3e676-e9d8-4b79-8c92-552355d2ac69d6e22">Alternativen zu XSLT finden sich im entsprechendem Wikipedia-Artikel.</element><element id="d1615c43-ce30-49ce-92ce-e1f918a82108d6e24">Wir konzentrieren uns im Rahmen dieser Lektüre auf XSLT und XSL Stylesheets - damit wird i.A. die Verbindung von XSLT, XSL-FO und XPath gemeint, um damit XML Daten in andere Formate zu überführen, bspw. PDF.</element><element id="40291b73-b2de-452a-b0ab-b965112e44d3">Die Autohandbücher führender Hersteller werde, mittels XSL gesetzt, deren Eingabedaten aufbereitet und zur Weiterverarbeitung transformiert. Ein paar interessante Stichpunkte:</element><element id="4bb863fc-d85b-4475-871f-d8d311d34366d6e8">XSLT hat gerade noch den Status \"Programmiersprache\", weil man damit eine Turing Maschine programmieren kann.</element><element id="411a593d-e4af-4620-a0ab-62959c398660d6e11">Mit HTML oder einer Templater Sprache (z.B. JSP) würde das nicht funktionieren.</element><element id="ab4f359e-d804-47f5-a395-7d1f5bd38f92d6e17">XSLT ist keine imperative Sprache, d.h es werden keine Anweisungen der Reihe nach abgearbeitet, sondern eine deklarative Sprache, d.h für jedes Ereignis - besser gesagt - für jeden durchlaufenen DOM Knoten wird eine gefundene und vom Programmierer deklarierte Regel angewendet.</element><element id="af8a2adb-7f21-4850-866f-f0bd5afb67ead6e20">Ausserdem gibt es funktionale Anteile, um bspw. die deklarierten Regeln rekursiv anwenden zu können und größere Programme zu struktur.</element><element id="bd33428a-a6cd-43d2-a235-e809f2f6f429d6e23">XSLT wird oft mit XSL gleichgesetzt. Aber XSL ist mehr:</element><element id="d0a6962f-24f9-4cca-bc0b-48a1ea8530f1d6e27">Zum einen kommt noch XPath hinzu: XPath erlaubt komplizierte Berechnungen und Selektionen auf den DOM Knoten eines XML Dokuments.</element><element id="91c5ffad-ea1d-4108-9f2f-04a89bdbe20dd6e30">Zum anderen ist auch XSL-FO Bestandteil der XSL Spezifikation. XSL-FO Tags sind Anweisungen für einen XSL-FO Prozessor, der aus einem XSL-FO Dokument ein PDF Dokument generiert. Es sind auch andere Ausgabe-Formate, wie bspw. RTF möglich.</element></elements>