<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><topic id="8cdcf3f1-7456-4043-bfec-894e823a9a06"><title id="1ea26780-291c-470f-9559-616cfb744574">Führende Technologie XSLT</title><body id="02b84a7b-ab17-4d94-aa16-c0589d8a07f7"><p id="6c18d950-e0eb-4640-88c5-4abf302e2459">Ausserhalb der XML Verarbeitung hat XSLT keinen Stellenwert. Im [[link]]<b id="97c9daa9-c01e-4d40-bf4b-6d6693ea711ed6e6">TIOBE Index</b>[[fn:https://de.wikipedia.org/wiki/TIOBE-Index*Im TIOBE Index werden jährlich die populärsten Programmiersprachen aufgelistet]][[xe1:TIOBE Index]] von 2003 rangierte XSLT einmal auf Platz 60 an letzter Stelle der [[link]]Liste[[fn:https://bit.ly/2ARgKCJ]].</p><p id="99c64570-4fcf-4448-ba34-59d5cfd8be53d6e9">Im Bereich XML würde aber ohne XSLT nicht viel gehen. Es gibt einige exotische Anwendungsgebiete in denen XML effizient 
mit [[link]]<b id="9de13e78-9d18-4465-84ce-089ed0920f5ad6e11">LISP</b> [[xe1:Programmiersprachen;xe2:LISP]]Dialekten verarbeitet wird, bspw. die Verarbeitung von, nach XML konvertierten, [[link]]<b id="20791725-5a03-40f2-9844-b1787be37026d6e14">EDI X12</b>[[fn:https://en.wikipedia.org/wiki/ASC_X12*X12 ist ein amerikanischer Standard wie Nachrichten im Textformat zwischen Informationssystemen verschiedener Unternehmungen ausgetauscht werden. Beispielsweise werden in der Gesundheitsbranche Informationen über Arztbesuche von den Versicherungen an die Staaten geschickt.]][[xe1:Standards;xe2:X12]] Nachrichten.</p><p id="28d3fd5c-15c3-4ca9-b908-d747e65b8f28d6e17">Auch im Bereich Publishing in der Luftfahrt hat sich SGML als Vorreiter von XML im [[link]]<b id="4fac9c13-293d-4537-a05c-83fedd723715d6e19">S1000D</b> Standard[[fn:https://en.wikipedia.org/wiki/S1000D*Das sehr komplexe Informationsmodell im militärischen Bereich wird z.B. über diesen Standard verwaltet. Teilweise sind die Daten noch im SGML Format vorhanden, da die verarbeitenden System aus den 80er Jahren stammen.]][[xe1:Standards;xe2:S1000D]] wacker gehalten. Hier wird teilweise noch mit proprietäre Programmiersprachen, wie Metamorphosis[[xe1:Programmiersprachen;xe2:Metamorphosis]] gearbeitet.</p><p id="d9f3e676-e9d8-4b79-8c92-552355d2ac69d6e22">Alternativen zu XSLT finden sich im entsprechendem [[link]]Wikipedia-Artikel[[fn:https://de.wikipedia.org/wiki/XSL_Transformation*Das ist die Wikipedia Seite zu XSL = XSLT, XPATH und XSL-FO]].</p><p id="d1615c43-ce30-49ce-92ce-e1f918a82108d6e24">Wir konzentrieren uns hier also erst einmal auf XSLT und insbesondere XSL Stylesheets.</p><p id="40291b73-b2de-452a-b0ab-b965112e44d3">Beispielsweise werden die Autohandbücher führender Hersteller mittels XSL gesetzt, deren Eingabedaten aufbereitet und zur Weiterverarbeitung transformiert.</p><ul id="443659d2-ffaf-4ad8-8304-5c8975336d93d6e6"><li id="e27f39df-3031-42c8-999e-9193a0b0b821d6e7"><p id="4bb863fc-d85b-4475-871f-d8d311d34366d6e8">XSLT hat gerade noch den Status "Programmiersprache", weil man damit eine [[link]]Turing Maschine[[fn:http://www.unidex.com/turing/utm.htm*Die Turingmaschine sollte jedem Informatiker aus den ersten Univorlesungen bekannt sein.]] programmieren kann.</p></li><li id="483fe228-6ecf-4c5a-bd2e-788e10a08025d6e10"><p id="411a593d-e4af-4620-a0ab-62959c398660d6e11">Mit HTML oder einer Templater Sprache (z.B. JSP)[[xe1:Programmiersprachen;xe2:JSP]] würde das nicht funktionieren.</p></li><li id="8187405e-304e-465a-b722-0f346caa12c1d6e13"><p id="22d84eb7-d896-453b-9f71-6aac4c5b75ded6e14">XSLT benötigt normalerweise immer eine XML Eingabe. Zumindest ein XML Knoten muss verarbeitet werden. Es gibt aber auch den Spezialfall, dass bspw. mit dem XSLT Prozessor Saxon keine Eingabe notwendig ist, bzw. diese vom XSLT Stylesheet selbst erzeugt wird.</p></li><li id="493ac008-6cd9-4b08-b456-b3681893b851d6e16"><p id="ab4f359e-d804-47f5-a395-7d1f5bd38f92d6e17">XSLT ist keine imperative Sprache, d.h es werden keine Anweisungen der Reihe nach abgearbeitet, sondern eine deklarative Sprache, d.h für jedes Ereignis (besser gesagt: für jeden durchlaufenen DOM Knoten) wird eine gefundene - und vom Programmierer deklarierte - Regel angewendet.</p></li><li id="8858aad7-028d-4c3b-91f4-d703d84a066bd6e19"><p id="af8a2adb-7f21-4850-866f-f0bd5afb67ead6e20">Ausserdem gibt es funktionale Anteile, um bspw. die deklarierten Regeln rekursiv anwenden zu können.</p></li><li id="815f8317-2c4c-496d-8e55-e9529ac9559cd6e22"><p id="bd33428a-a6cd-43d2-a235-e809f2f6f429d6e23">XSLT wird oft mit XSL gleichgesetzt. Aber [[link]]XSL[[fn:W3C Seiten zu The Extensible Stylesheet Language Family (XSL)]] ist mehr:</p><ul id="edbed46d-c828-45b7-b23e-e3c512dbd4f1d6e25"><li id="97761b39-d5b6-4637-b38b-5a230d5849c8d6e26"><p id="d0a6962f-24f9-4cca-bc0b-48a1ea8530f1d6e27">Zum einen kommt noch XPATH hinzu: XPATH erlaubt komplizierte Berechnungen und Selektionen auf den DOM Knoten eines XML Dokuments.</p></li><li id="2012ba32-7d67-4876-aea3-81a74264efb3d6e29"><p id="91c5ffad-ea1d-4108-9f2f-04a89bdbe20dd6e30">Zum anderen ist auch [[link]]XSL-FO[[fn:https://www.w3.org/TR/xsl/]] Bestandteil der XSL Spezifikation. XSL-FO Tags sind Anweisungen für einen XSL-FO Prozessor, der aus einem XSL-FO Dokument ein PDF Dokument generiert. Es sind auch andere Ausgabe-Formate, wie bspw. RTF möglich.</p></li></ul></li></ul></body></topic>